# ТЗ

Данный проект был сделан в рамках следующего тестового задания:

## Введение

Приложение по REST API получает следующие данные о спортивных событиях (матчах):

- Язык (например: русский, ru, en, eng)
- Вид спорта (например: футбол, futbol, football)
- Лига (например: Лига чемпионов УЕФА, Liga UEFA, League UEFA)
- Команда 1 (например: Реал, Реал Мадрид, Real, Real M)
- Команда 2 (например: Барселона, ФК Барселона, Barcelona)
- Время начала матча (например, 2019-01-01 01:01:01)
- Источник (например: sportdata.com, anotherdata.com)

## Задачи приложения

1. Сохранять входящие данные в БД в таблицу с буферными матчами game_buffer
1. Соотносить буферные матчи из разных источников c реальными матчами из таблицы game по следующим условиям:
    1. если в game не существует матча, с которым можно смерджить запись из  game_buffer - то создается новая запись в game
    1. если матч уже существует в game - смерджить матч из game_buffer с этим матчей.
1. Отдавать с помощью REST API статистику о случайном матче из game, и количестве буферных матчей из game_buffer, смердженных с ним, с возможностью указать фильтры по источнику и интервалу начала матча.

## Примечания

1. Матчи в game должны быть уникальными.
1. Уникальным является матч, в конкретной лиге между командой 1 и командой 2 в определенное время, например все дальше один и тот же матч:
    1. Лига чемпионов УЕФА, Реал - Барселона, 2019-01-01 13:00:00
    1. Лига УЕФА, Реал Мадрид - ФК Барселона, 2019-01-01 13:00:00
    1. League UEFA, Real - Barcelona, 2019-01-01 13:00:00
    1. League UEFA, Real M - Barcelona FC, 2019-01-01 13:00:00
1. Нужно учесть, что время начала матча у разных источников может отличаться. Для футбола это +- 26 часов.
   Например следующие матчи из разных источников должны быть смерджены в один реальный матч с временем начала 2019-01-02 10:00:00:
    1. Лига чемпионов УЕФА, Реал - Барселона, 2019-01-01 13:00:00 из источника sportdata2.com
    1. Лига чемпионов УЕФА, Реал - Барселона, 2019-01-02 10:00:00 из источника sportdata3.com
    1. Лига чемпионов УЕФА, Реал - Барселона, 2019-01-02 10:00:00 из источника sportdata4.com
1. Лига может быть связана только с 1 видом спортом
1. Команда может быть связана только с 1 видом спортом. Т.е. ЦСКА в Футболе и ЦСКА в Хоккее - это разные команды.
1. Количество записей в БД может быть очень большим
1. События из источников могут приходить не только по одному, но и пакетно
1. Одно и тоже событие может неоднократно приходить от одного и того же поставщика

## Условия

1. Symfony 4
1. Установка фреймворка должна быть отдельным коммитом
1. Можно выбрать любую базу данных
1. Приложение должно разворачиваться через `docker-compose up -d`
1. Решение нужно залить на гитхаб


# Развертывание

Развертывание тестировалось на _Ubuntu 18.04.3 (LTS) x64_

Выполнить в консоли от имени любого пользователя с правом на sudo:
```sh
cd $(eval echo ~$USER) && curl https://bitbucket.org/brocoder_team/odds/downloads/deploy.sh -L -o ./deploy.sh && sudo chmod +x ./deploy.sh && sudo ./deploy.sh
```

На 80-м порту подымется nginx с Symfony, на 5432-м - база Postgres с тестовыми данными.

В конце запустит тесты. Все они должны быть пройдены.


# Консоль

Данные скрипты запускаются с хоста через sudo.

## [deploy.sh](deploy.sh)

Развертывание проекта

## [dev.sh](bin/dev.sh)

Переведет проект в режим разработки, а именно: переводит Symfony в режим разработки, поднимает xdebug на 9001-м порту, маунтит некоторые папки с хоста в контейнер, расшаривает порт БД, выводит ошибки php. _(Первичное развертывание по умолчанию производится именно в режиме разработки - чтобы можно было потыкать тесты, профилировщик, подгрузить фикстуры и пр.)_.

## [prod.sh](bin/prod.sh)

Если надумали запустить проект для конечных пользователей, то сей скрипт сделает для этого все необходимое, а именно: переводит Symfony в режим разработки, активирует OPcache и ACPu, закрывает порт БД, подавляет вывод ошибок php, удаляет xdebug, убирает лишние зависимости и оптимизирует композерский autoload.


# Разработка

## Регламент

Тэг с припиской __d__ означает, что коммит был успешно развернут на хосте; _t_ - прошел все автоматические тесты в локальной среде разработки; _dt_ - развернут и прямо на нем прогнаны все авт. тесты (самое надежное).


## Fixtures

### AppFixtures

Фикстура дефолтно подгружается после развертывания. Заполняет БД небольшим числом записей на потыкать.

```bash
docker exec -it web ./bin/console doctrine:fixtures:load --group=AppFixtures -q
```

### BigDataFixtures

Фикстура юзалась мной для загонки большого количества данных в БД.

```bash
docker exec -it web ./bin/console doctrine:fixtures:load --group=BigDataFixtures -q
```

Параметры импорта настраиваются в файле [BigDataFixtures.php](app/src/DataFixtures/BigDataFixtures.php). На тестах [SSD, 16gb RAM, 6 ядер] импортило 120млн за полчаса.


## Тестирование

Тестирование происходит при помощи фреймворка Codeception. На данный момент реализованы независимые функциональные тесты, отправляющие запросы на REST, анализирующие ответы и состояние БД. В принципе, эти тесты можно назвать приемочными, поскольку они полностью покрывают весь функционал сервиса и гоняют его прямыми запросами в реальных условиях с синхронизацией БД, что есть единственный способ быть уверенным в работоспособности. Расплачиваемся за такую надежность, конечно же, скоростью и нетривиальностью настройки среды _(надо подымать целиком весь докер)_.

На данном этапе проекта тесты ниже уровнем нахожу откровенно избыточными - отбиваются они за 10-15 сек и кушать не просят. Однако при подключении других разрабов и разрастании проекта рано или поздно тесты стали бы занимать минуты, а то и часы, и гонять их на каждый чих будет уже сильно влом, а как известно - чем быстрее тесты проходят, тем чаще их запускают. Тогда наши приемочные тесты плавно перетекли бы в CI, а их место заняли бы по большей части функциональные _(аля погонять контроллер с разными вводными)_.

Младший брат приемки - это функционалки, конечно. Codeception их умеет: инжектится в симфони и прикидывается REST'ом. Это очень быстро и удобно, но самый главный минус в синтетичности такой среды (например, потрясающе удобно тестить доктрину ее же сущностями, но и серв, и мы юзаем - тадам! - один и тот же доктриновый инстанс! плата за ништяки, ага). Проект среднего размера до пуша (что может происходить вообще раз в месяц) в CI будет во многом опираться именно на функционалки, ибо юниты слишком уж оторваны от реальности, а развертываться на каждый багфикс - извращение на любителя.

По мере разжирения проекта до совсем уж неприличных размеров всю большую роль начнут играть самые низкоуровневые тесты - юниты. В больших проектах они занимают до 90% всех тестов, ибо: легко пишутся, быстро отрабатывают, неприхотливы к среде. _(Стоит отметить, что юниты имеют еще один фундаментальный, но не всегда очевидный плюс: они сильно ускоряют дебаг. Когда кто-то запорол коммитом CI, приемочные и функциональные тесты смогут разве что констатировать смерть пациента, и только юниты смогут хирургически точно указать на источник. Конечно, для этого придется не экономить на их поддержке.)_

Однако у юнитов есть фундаментальный минус: они нихрена не гарантируют нам прод, потому на одних них оный никоим образом стоять не может и вынужден подпираться функционалками и интеграционками, а на выходе с большой дубиной традиционно стоит CI с приемочными _(а если еще подключить даже минимальный фронт, то да здравствуют QA)_, чтобы никто со своим говнокодом из подземелья не вытекал и честной народ не пугал.


# Архитектура

Этот раздел можно назвать: "что бы я добавил в реальный проект, что мне лень делать на тестовом?"

## Допущения

* Поскольку речь идет о букмекерской конторе, вряд ли кому-то интересны игры спустя месяц _(а то и меньше)_. Потому в своей схеме я исхожу из предпосылки, что игра становится горячей за неделю до начала, затем ажиотаж постепенно охлаждается в течение следующих двух недель, и почти полностью сходит на нет в течение двух месяцев. Сообразно этим прикидкам и строилась схема.
* В схеме указано, что **Redis** кэшит строго **Hot DB**. На самом деле никто не мешает его юзать как полноценный кэширующий слой перед всеми базами.
* В схеме инсерты от провайдеров данных сразу грузятся в **Hot DB**. В реальной жизни вполне вероятно, что кэфы могут прилетать и за несколько месяцев, однако для простоты представим, что ключевая инфа приходит в последнюю неделю и посему ее можно считать горячей прямо с колес.

## Схема

![Схему](scheme.svg)

### RabbitMQ

Правит балом RabbitMQ. Он распределяет запросы по кластеру: на **Hot DB** (точнее на **Redis**), **Cold DB** или **Archive DB**.
Как он определяет, куда отправить запрос? Давайте попробуем прикинуть:

1. Если обрабатывать точечные селекты по id, то можно договориться, что такие-то диапазоны - это **Hot DB**, вот эти - **Cold DB**, а эти уже валяются в архиве. При переезде игры в другую БД ей назначается id согласно новому распорядку.
1. Если обрабатывать запросы с датами, то по самой дате несложно вычислить пункт назначения. Если дата не старше двух недель от сегодня, то это **Hot DB**; если старше, но не старше двух месяцев - **Cold DB**; если более двух месяцев, то лезем в архив.
1. В конце концов можно продумать протокол, где клиент может сам указать, откуда предполагается селект - аля _select * from db_cold_. В кроле парсить from и исходя из него уже прокидывать запрос дальше. Клиент понятия не имеет, откуда и что, логика принятия решения изолирована - лепота.
  
### Hot DB

В **Hot DB** складируются наиболее востребованные игры, на которую приходится до 80% всех запросов. База самая маленькая из всех, но при этом самая часто запрашиваемая пользователями. Тут безраздельно доминируют селекты.

### Redis

Перед **Hot DB** стоит **Redis**, главным образом существующий для ее же кэширования. В нем содержится фактически полный ее дамп.

_Почему **Redis**, а не, скажем, Монга? В связке **Hot DB-Redis** я упираю на максимальное быстродействие без притязаний на более-менее полноценную БД (которой у нас уже выступает постгря). Опыт реального эксплуатирования вполне может показать ошибочность моей стратегии, но я бы не стал усложнять раньше времени._

### Cold DB

Спустя неделю после отыгровки игра кочует в **Cold DB** - базу, большую по размерам нежели **Hot DB**, но куда менее популярную. Здесь пропорционально селектов чуть меньше, чем в **Hot DB**.

### Archive DB

Еще через пару месяцев игра окончательно уходит в **Archive DB** - самую большую базу, которую запрашивают реже всех. Тут количество инсертов и селектов приближается к 50 на 50, база жирная, так что одним мастером здесь никак не перетопчешься.

### Postgres-XL

Все кластеры управляются тулзой Postgres-XL. Она позволяет сокрыть под собой тонкости репликации и шардирования от клиента, что здорово упрощает для него интерфейс взаимодействия с БД.